川普及共和黨為何失去鐵票區亞利桑那州？

菜市場政治學 評論投稿
【川普及共和黨為何失去鐵票區亞利桑那州？】
◎William Dan
.
2020年美國總統大選開票過程驚心動魄。拜登成為史上獲票最高的候選人，而川普則成為史上獲票最高的「在職總統」，得票都超過七千萬。賓州、喬治亞、北卡、佛羅里達、內華達等搖擺州度僵持不下，在開票後的兩三日內成為眾人目光的焦點，因為其中一州的選情就能左右往後四年的世界動向。
在這些搖擺州之中最少被人提及的是亞利桑那。亞利桑那一向是共和黨的鐵票倉，自1952年至今，該州只有兩次在總統大選裡面支持民主黨候選人。一次是1996年支持柯林頓，另一次是2020年支持拜登。不只如此，共和黨這次還失去了此選區一席參院席次（從1969年以來都是共和黨的）。為什麼會這樣呢？讓我們從這次美國總統大選之中，亞利桑那的開票過程「怪事」談起。
.
在亞利桑那還只有73%的開票率時，立場明顯偏向共和黨（甚至被稱為官媒）的福斯新聞（Fox News）就在11/3開票當晚宣布拜登贏得該州選舉人團票。負責計票的權威單位美聯社（AP）在數個小時之後才做出同樣的宣布，反而是立場反川的紐約時報直至11/9都還不肯宣布拜登在亞利桑那獲勝。相較之下，喬治亞、北卡、賓州開票到99%的時候都還沒宣布何方勝出，這讓福斯新聞的決定顯得相當反常。
.
川普得知福斯新聞的動作之後十分震怒，要求福斯新聞撤銷此一報導但是無果，亞利桑那州長也跳出來指出當時要預測選票結果還為時過早。這給開票當天喜氣洋洋的共和黨蒙上陰霾：如果連亞利桑那這個大紅州的選票都贏不了，總統大選恐怕要失利了。
.
福斯新聞究竟為什麼要觸犯川普的逆鱗？理由很簡單，川普對麥肯（John McCain，或譯馬侃）的批評惹火了傳統派共和黨。從1986到2018年，麥肯在此區擔任六屆參議員。2008年他擔任共和黨總統候選人與歐巴馬對台，2016年的時候他更是率團會見蔡英文總統，是台灣政府認證的「友台議員」。
.
川普與麥肯之間積怨近三十年之久，肇因於正直的麥肯從來不願意對川普低頭。2015年川普在競選黨內初選時，曾公開批評麥肯不過是被敵軍俘虜，算不上什麼戰爭英雄，更說他只喜歡那些「沒有被俘虜過的人」。川普這句話不只是公開批評麥肯，更是地圖炮攻擊了所有被俘虜過的退伍軍人。
（編按：在美國，軍人的地位非常崇高。任何政治人物假設發表了攻擊軍人的言論，通常都會引起重大反彈。川普總統也不例外。）
.
要說麥肯的被俘虜的過程，就是他在越戰中開轟炸機被擊中，以降落傘降入湖中的時候，雙手與膝蓋已經骨折。北越士兵在撈他上岸後，又以槍托粉碎他的肩膀，並用刺刀刺入其大腿。麥肯隨後被囚禁五年之久，其中有兩年是隔離監禁，也不乏每日拷打，能夠存活下來並心智正常已經是難上加難。北越得知麥肯是海軍將領之子後（麥肯的父親及祖父皆為美國海軍上將），試圖放他回美國，但被麥肯拒絕，理由是根據戰俘的行為準則，應該按照囚禁的順序來釋放俘虜。相比之下，川普躲避了五次兵役的徵召，這件事本身在有錢家庭不是那麼少見的事情，但是從沒有當過兵的人口中說出貶抑退伍軍人的言論，本身就缺乏說服力。
.
麥肯於2018年因腦癌逝世。他的喪禮群聚了各方陣營的最高代表：卡特、柯林頓、希拉蕊、歐巴馬、布希、歐巴馬、拜登，但是獨缺現任總統川普（麥肯的家人表示不希望他出現）。歐巴馬在喪禮的演講裡說到，麥肯深知在黨派對立的表面之下有更重要的共通原則。拜登更是開頭就說：「我是拜登。我是民主黨人。我愛麥肯。」這兩個民主黨搭當超越黨派的每字每句都與川普式的「部族政治」（tribalism）形成強烈對比。
.
儘管如今還有重新算票與法律上的攻防，選舉結果大致底定，人們也開始懷念起以前老派重禮的政治風範。麥肯在2008年的一些言論在社群網站上變得熱門。在2008年大選前的聚會，有個中老年婦女對麥肯說：「我怕歐巴馬，他是阿拉伯人。」麥肯並沒有跟著炒作歐巴馬的出生地爭議，而是堅定的回應說：「他是個很好的美國人，我們之間意見有些不同，如此而已。」此外，麥肯在同一年的落選感言中鎮住台下鼓譟的觀眾，他表示：「歐巴馬跟我的意見相左，我們辯論，而他勝利了。我將盡全力支持他帶領這個國家。我呼籲所有支持我的人與我一同祝賀他，並拿出我們的善意與誠意，在兩個陣營的差異之間做出妥協。」麥肯在美國政壇上，是真正的獲得跨黨派一致推崇的政治人物。
.
拜登在辯論與勝選感言裡面也都說到：「我不會只是民主黨人的總統，我會當美國人的總統。」拜登的當選並不是保守派的失利，而是老派政治的重新回歸。
---
＊本文已發表在 上報 ：

票都未點完

隻寡婦依家做咗戀童登個advisor

做票 完

Georgia 得罪 John Lewis
Arizona 得罪 John Mccain
其實侵兩個state炒車好正常

相比之下，川普躲避了五次兵役的徵召，這件事本身在有錢家庭不是那麼少見的事情，但是從沒有當過兵的人口中說出貶抑退伍軍人的言論，本身就缺乏說服力。

連登仔:侵侵真係好型

長文都講唔到重點 拉

一個理由, 2個字: 舞弊

連登仔:我唔想知 我睇唔見

有片

因為敗登造馬囉

拉

AZ比McCain老婆玩野玩到連senate都炒埋

因為呢個世界真係有鬼同呢個世界有影印機囉

俾不明 mail 票攻陷咋 , 未有結果就出黎up

咁撚多假票

呢個post簡單就係5毛左膠捕獸器

confirm失去左啦

仲洗問嘅

Sweet home Arizona

連登仔：McCain私怨撚

識用死者蘇生 拜登訓係到都贏啦

咁mark kelly個resume咁勁又難d鬥嘅
老婆rep之後比人暗殺焗住退下

自己war hero + astronaut
同情票都一堆

呢兩樣嘢我諗撐侵嘅都冇乜站腳點
彭斯曾經意圖去救火但幫唔到太多

Trump把口真係

點救呀大佬
trump講既野過晒火位
真係成也蕭何敗也蕭何
d人投佢就係貪佢夠爆
但就係爆得濟收左自己皮

Trump自己口臭亂咁屌人
幫唔落
明知人哋地位咁崇高都唔識管吓把口

中國人想避兵役都避唔到

幾時失去左?點完票啦咩

已封鎖會員 Kieran

已封鎖會員 john61020

呢d垃圾推斷就係用黎掩飾拜登舞弊既事實

票都未開完
食蕉啦又fake news

Trump我都希望反cup到
但係GOP冇咗Senate個位係事實

Fake news
Fc咗未

唔係咩

拉係不推文

萬聖節啲鬼出晒嚟投郵寄票

如果因為二零一五年嘅說話
點解上屆又贏到

真正愛國者

上屆麥凱恩未死，唔知有無公開反侵。

侵屌佢又真係過咗火位。

等輸啦傻仔登粉 侵明請君入甕 你偶像都中計 你又真係信 即刻開post lam袋底

mccain反Trump反到出晒名

亞利桑那州定可轉返紅，帶哂槍去集會要求重點，冇得出古惑SsStStop The Steat

知唔知點解 因為造票

我想講，個個掛住講美國大選，有冇人記得一年前嘅今日發生咩事？

雙十一，槍殺人

中大保衛戰

有, He wouldn't mention Trump by name...

Refuse the obligation of international leaderships...
For the sake of some half-baked, spurious nationalism, cooked up by people, who would rather find scapegoats than solve problems.
最諷刺係奧巴馬醫保最後因為奧巴馬嘅總統競爭對手所以得以保留

Senator John McCain: Pay Attention to What Trump Does, Not What He Says